腌茄子

突然很想吃腌茄子。每到秋天，天寒之前，茄子苗开始挂霜，零零落落结着的那些小茄子也不能再长，会被菜农统一摘下。茄子个小，虽被爱称茄娃娃，却卖不上价钱，又因采摘时间一致，价廉量大，做腌菜最合适不过。听到街上马拉车或者三轮车沿街售卖的吆喝，三五个大娘婶婶便将一辆菜车在十字路口围住，呼姐唤妹，一车的茄娃娃很快就会卖掉三分之一甚至更多。价格也真真的便宜，小时候，三五块钱我娘就能买一大篓。茄娃买回来，洗净，不去皮，十字花刀或者大块切开，上锅蒸，不能太软，筷子能插进去就好。晾凉，泼上花椒、大蒜、葱末，醋混合成的酱汁，三五天即可开食。每家的调料各有不同，醋、蒜是必备。虽是腌菜，却不仅仅是三餐的配菜，每日午饭晚饭前，我都会捧着先吃一小碗。晚上饿了，也会盛上一碗腌茄子，或者芹菜黄豆，找一块炉子上烤的焦黄酥脆的膜片，当作夜宵。这样的吃，腌茄娃半个月或三周就会被吃光，虽然知道接下来就是漫长的白菜土豆季，却无论如何忍不住不去那样饕餮(嘻嘻，除了这两字想不到其他词汇了，要积累词汇量了）的吃